\DeclareMathOperator{\Rea}{Re}
\DeclareMathOperator{\Ima}{Im}
\DeclareMathOperator{\sinc}{sinc} % \sinc t = \frac{\sin t}{t}
% \DeclareMathOperator{\min}{min}

\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}

\newcommand{\rot}{\mathop{\mathrm{rot}}\nolimits} % rot{A}

\newcommand{\crossprod}[2]{ \left[  #1 \times #2 \right] } % вектор произвед
\newcommand{\dotprod}[2]{ \left<  #1 \cdot #2 \right> } % скалрное произвед
\newcommand{\triple}[3]{ \left<  #1 , #2 , #3 \right> } % скалрное произвед

\newcommand{\vect}[1]{ \overrightarrow{\mathbf #1} } % bold and with arrow
\newcommand{\func}[2]{ #1 \left( #2 \right) } % функциональная зависимость

\newcommand{\partder}[2]{ \frac{\partial #1}{\partial #2}}
\newcommand{\derivat}[2]{ \frac{d #1}{d #2}}

\newcommand{\mybibappendix}{
	
	\begin{center} 
		\textit{\textbf{Наукові праці у наукових фахових виданнях України:}}
	\end{center}
	
	\newcounter{ItemsInMyWriting}
	
	\begin{enumerate}
		
		\item Dumin O.M., Tretyakov O.A., \textbf{Akhmedov R.D.}, Dumina O.O. 
		Evolutionary Approach for the Problem of Electromagnetic Fiead 
		Propagation Through Nonlinear Medium // Вісник Харківського національного 
		університету імені В.Н. Каразіна, Серія ``Радіофізика та електроніка''. 
		2015. випуск 24. С. 23--28.
		
		\textit{Внесок здобувача: Аналітична робота по доказу та виведенню 
			математичних співвідношень. Аналіз отриманих результатів.}
		
		\item Думін О. М., \textbf{Ахмедов Р. Д.}, Міжмодове перетворення нестаціонарного 
		електромагнітного поля в нелінійному необмеженому середовищі // Вісник 
		Харківського національного університету імені В.Н. Каразіна, Серія 
		``Радіофізика та електроніка''. 2017, випуск 26. С. 42--47.
		
		\textit{Внесок здобувача: Отримання модового розкладу поля у відкритому 
			просторі методом еволюційних рівнянь. Статистична обробка отриманих результатів. }
		
		\item Думін О. М., \textbf{Ахмедов Р. Д.}, Випромінювання та розповсюдження 
		електромагнітного снаряду в нелінійному середовищі // Вісник 
		Харківського національного університету імені В.Н. Каразіна, Серія 
		``Радіофізика та електроніка''. 2017, випуск 27. С. 37--42.
		
		\textit{Внесок здобувача: Застосування теорії збурень для врахування 
			нелінійних складових поляризації}
		
		\item Думін О., \textbf{Ахмедов Р.}, Черкасов Д., Імпульсне випромінювання 
		антени з круговою апертурою в ближній зоні // Вісник Харківського 
		національного університету імені В. Н. Каразіна. Серія ``Радіофізика та 
		електроніка''. 2018. випуск 28. C. 30--33.
		
		\textit{Внесок здобувача: Підготовка графічних матеріалів до публікації. 
			Аналітична робота над математичним апаратом методу еволюційних рівнянь.}
		
		\item Думін О.М., \textbf{Ахмедов Р.Д.}, Черкасов Д.В., Поширення імпульсної 
		електромагнітної хвилі в керрівському середовищі // Вісник Харківського 
		національного університету імені В.Н. Каразіна. ``Радіофізика та 
		електроніка''. 2018. Вип. 29. С.11--16.
		
		\textit{Внесок здобувача: Розв'язання системи рівнянь Максвела з урахуванням
			нелінійних властивостей середовища для неоднорідності у вигляді плаского 
			диску з електричним струмом.}
		
		\item \textbf{Ахмедов Р.Д.}, Виокремлення корисної інформації з 
		надширокосмугової хвилі у ближній зоні випромінювання. ``Технология и 
		конструирование в электронной аппаратуре'', 2020, No 3-4, с. 3—10. DOI: 
		http://dx.doi.org/10.15222/TKEA2020.3-4.03
		
		\textit{Внесок здобувача: Розробка авторської методики виділення корисної 
			інформації з імпульсної надширокосмугової електромагнітної хвилі, проведення 
			числових симуляцій процесу випромінювання-поширювання-приймання імпульсів з
			урахуванням розробленої методики.}
		
		\setcounter{ItemsInMyWriting}{\value{enumi}}
	\end{enumerate}
	
%	\begin{center}
%		\textit{\textbf{Патенти:}}
%	\end{center}
%		
%	\begin{enumerate}
%		\setcounter{enumi}{\value{ItemsInMyWriting}}
%		
%		\item \textbf{Ахмедов Р. Д.}, Спосіб виділення корисної інформації з 
%		надширокосмугових (НШС) електромагнітних хвиль // Український інститут 
%		інтелектуальної власності. Київ. 2020.
%		
%		\textit{Внесок здобувача: Розроблено методику виділення корисної інформації 
%			з нестаціонарних імпульсних електромагнітних хвиль. Проведено порівняльну 
%			характеристику різних.}
%		
%		\setcounter{ItemsInMyWriting}{\value{enumi}}
%	\end{enumerate}
		
	\begin{center} 
		\textit{\textbf{Наукові праці у фахових виданнях, що входять до 
				міжнародних наукометричних баз:}}
	\end{center}
	
	\begin{enumerate}
		\setcounter{enumi}{\value{ItemsInMyWriting}}
		
		\item \textbf{Akhmedov R.}, Dumin O., Katrich V., Impulse radiation of antenna 
		with circular aperture // Telecommunications and Radio Engineering. Kharkiv. 
		2018. Vol. 77. P. 1767--1784.
		
		\textit{Внесок здобувача: Розв'язання задачі випромінювання імпульсу довільної
			геометричної форми лінзовою імпульсною антеною з круговою апертурою. Аналітична
			робота по отриманню перехідної функції для ближньої зони, як явної функції 
			від просторових координат та часу.}
		
		\setcounter{ItemsInMyWriting}{\value{enumi}}
	\end{enumerate}
		
	% \begin{center} 
	% \textit{\textbf{Наукові праці у фахових закордонних виданнях:}}
	% \end{center}
	
	\begin{center} 
		\textit{\textbf{Наукові праці апробаційного характеру (тези доповідей на 
				наукових конференціях) за темою дисертації:}}
	\end{center}
	
	\begin{enumerate}
		\setcounter{enumi}{\value{ItemsInMyWriting}}
		
		\item Dumin O.M., Katrich V.A., \textbf{Akhmedov R.D.}, Tretyakov O.A., 
		Dumina O.O., Evolutionary Approach for the Problems of Transient 
		Electromagnetic Field Propagation in Nonlinear Medium // 15th International 
		Conference on Mathematical Methods in Electromagnetic Theory (MMET).
		Dnipropetrovsk. 2014.
		
		\item Dumin O.M., Tretyakov O.A., \textbf{Akhmedov R.D.}, Stadnik Yu.B., 
		Katrich V.A., Dumina, O.O., Modal Basis Method for Propagation of 
		Transient Electromagnetic Fields in Nonlinear Medium // Proc. 7th 
		International Conference on Ultrawideband and Ultrashort Impulse Signals 
		(UWBUSIS). Kharkiv. 2014.
		
		\item Dumin O.M., Tretyakov O.A., \textbf{Akhmedov R.D.}, and Dumina O.O., 
		Transient Electromagnetic Field Propagation through Nonlinear Medium in 
		time domain // International Conference on Antenna Theory and Techniques, 
		21 -- 24 April, 2015. Kharkiv. 2015.
		
		\item Dumin O.M., \textbf{Akhmedov R.D.}, Dumina O.O., Propagation of 
		Transient Field Radiated from Plane Disk in Nonlinear Medium // 
		Ultrawideband and Ultrashort Impulse Signals, 5--11 September 2016. 
		Odessa. 2016.
		
		\item Dumin O., \textbf{Akhmedov R.}, Dumina O., Transient Field 
		Radiation of Plane Disk into Nonlinear Medium // Radio Electronics and 
		Info Communications, 11--16 September 2016. Kiev. 2016.
		
		\item Dumin O., \textbf{Akhmedov R.}, Katrich V., Dumina O., Transient 
		Radiation of Circle with Uniform Current Distribution // 2017 IEEE First 
		Ukraine Conference on Electrical and Computer Engineering (UKRCON), 
		May 29 -- June 2 2017. Kiev. 2017.
		
		\item \textbf{Akhmedov R.}, Dumin O., Ultrashort Impulse Radiation from 
		Plane Disk with Uniform Current Distribution // Ultrawideband and 
		Ultrashort Impulse Signals, 4--7 September 2018. Odessa. 2018.
		
		\item Dumin O., \textbf{Akhmedov R.}, Dumina O., Cherkasov D., Near Zone 
		of Plane Disk with Uniform Transient Current Distribution // 2017 IEEE 2nd 
		Ukraine Conference on Electrical and Computer Engineering (UKRCON), 
		June 2 -- June 9 2019. Lviv. 2019.
		
		\item Dumin O., \textbf{Akhmedov R.}, Katrich V., Cherkasov D., 
		Impulse Electromagnetic Wave Propagation in Kerr Medium // 2019 XXIVth 
		International Seminar/Workshop on Direct and Inverse Problems of 
		Electromagnetic and Acoustic Wave Theory (DIPED). Lviv. 2019.
		
		\item  \textbf{R. Akhmedov}, Neural Radio in DS-UWB IoT Applications // 2020 
		IEEE Ukrainian Microwave Week (UkrMW), Kharkiv, Ukraine, 2020, pp. 1073-1078, 
		doi: 10.1109/UkrMW49653.2020.9252611.
		
		\setcounter{ItemsInMyWriting}{\value{enumi}}
	\end{enumerate}
	
}