\chapter{Властивості добудків векторів}
\label{ch:vector}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Скалярний добуток}

Визначення:

\begin{equation*}
\dotprod{\vect{A}}{\vect{B}} = \sum_{i} A_i B_i
\end{equation*}

Комутативність скалярного добуду:

\begin{equation*}
\dotprod{\vect{A}}{\vect{B}} = \dotprod{\vect{B}}{\vect{A}}
\end{equation*}

Асоціативність множення на скаляр:

\begin{equation*}
\dotprod{c \vect{A}}{\vect{B}} = \dotprod{\vect{A}}{ c \vect{B}} =
c \dotprod{\vect{A}}{\vect{B}}
\end{equation*}

Дистрибутивність додавання:

\begin{equation*}
\dotprod{\vect{A}}{\left( \vect{B} + \vect{C} \right)} = 
\dotprod{\vect{A}}{\vect{B}} + \dotprod{\vect{A}}{\vect{C}} 
\end{equation*}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Змішаний добуток}

Визначення:

\begin{equation*}
\triple{\vect{A}}{\vect{B}}{\vect{C}} = 
\dotprod{\vect{A}}{\crossprod{\vect{B}}{\vect{C}}} =
\dotprod{\crossprod{\vect{A}}{\vect{B}}}{\vect{C}}
\end{equation*}

Властивість кососиметричності:

\begin{equation*}
- \triple{\vect{A}}{\vect{B}}{\vect{C}} = 
\triple{\vect{A}}{\vect{C}}{\vect{B}} =
\triple{\vect{B}}{\vect{A}}{\vect{C}} = 
\triple{\vect{C}}{\vect{B}}{\vect{A}}
\end{equation*}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Векторний добуток}

Властивість самомноження:

\begin{equation*} 
\crossprod{\vect{A}}{\vect{A}} = 0
\end{equation*}

Антікомутативність векторного добуду:

\begin{equation*} 
- \crossprod{\vect{A}}{\vect{B}} = \crossprod{\vect{B}}{\vect{A}}
\end{equation*}

Асоціативність множення на константу:

\begin{equation*} 
\crossprod{c \vect{A}}{\vect{B}} = \crossprod{\vect{A}}{c \vect{B}} =
c \crossprod{\vect{A}}{\vect{B}}
\end{equation*}

Дистрибутивність додавання:

\begin{equation*} 
\crossprod{\vect{A}}{ \left( \vect{B} + \vect{C} \right) } = 
\crossprod{\vect{A}}{\vect{B}} + \crossprod{\vect{A}}{\vect{C}}
\end{equation*}

Тотожність Лагранжа:

\begin{equation*}
\crossprod{\vect{A}}{\crossprod{\vect{B}}{\vect{C}}} =
\dotprod{\vect{B}}{\dotprod{\vect{A}}{\vect{C}}} - 
\dotprod{\vect{C}}{\dotprod{\vect{A}}{\vect{B}}}
\end{equation*}

Тотожність Якобі:

\begin{equation*}
\crossprod{\vect{A}}{\crossprod{\vect{B}}{\vect{C}}} =
\crossprod{\vect{B}}{\crossprod{\vect{A}}{\vect{C}}} +
\crossprod{\crossprod{\vect{A}}{\vect{B}}}{\vect{C}} 
\end{equation*}
