\chapter{Інтеграли від циліндричної функції Бесселя першого роду}
\label{ch:bessel}

Циліндрична функція Бесселя першого роду -- базисна функція методу еволюційних 
рівнянь. Її властивості широко застосовуються в багатьох дослідженнях присвячених
нестаціонарним сигналам та процесам. Тут зібрано основні властивості 
функції Бесселя, використані в роботі, а також продемонстровано спосіб отримання 
аналітичного розв'язку для деяких не табличних інтегралів з
ядром у вигляді добутку декількох функцій Бесселя.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Визначення на лінійні властивості
\begin{equation}
J_{-n} \left( z \right) = \left( -1 \right)^n J_n \left( z \right)
\end{equation}
%
\begin{equation} \label{eq:bessel_order_change}
J_{n+1} \left( z \right) + J_{n-1} \left( z \right) = 
\frac{2n}{z} J_n \left( z \right)
\end{equation}
% Асимптотичні властивості
\begin{equation} \label{eq:limJ1toZ}
\lim_{z \to 0} \left. \frac{J_1 \left( z \right)}{z} \right. = \frac{1}{2}
\end{equation}
% Інтегродиференціальні властивості
%\textcolor{blue}{
%\begin{equation*}
%2 \derivat{}{z} J_n \left( z \right) = 
%J_{n-1} \left( z \right) - J_{n+1} \left( z \right) 
%\end{equation*}
%%
%\begin{equation*}
%\derivat{}{z} J_n \left( z \right) = 
%J_{n-1} \left( z \right) - \frac{n}{z} J_{n} \left( z \right) 
%\end{equation*}
%%
%\begin{equation*}
%\derivat{}{z} J_n \left( z \right) = 
%\frac{n}{z} J_{n} \left( z \right) - J_{n+1} \left( z \right) 
%\end{equation*}
%%
%\begin{equation*}
%\derivat{}{z} \frac{ J_n \left( z \right) }{ z^n }  = 
%- \frac{ J_{n+1} \left( z \right) }{ z^n }
%\end{equation*}
%%
%\begin{equation*}
%\derivat{}{z} \left( z^n J_n \left( z \right) \right)  = 
%z^n J_{n-1} \left( z \right)
%\end{equation*}
%}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Отримання інтегралу $ I_1 $ в явному виді} \label{sec:i1anal}
%

Отриманий інтеграл є азимутально-симетричним амплітудним 
коефіцієнтом для компонентів векторів напруженості поля, 
породженого антенами імпульсного випромінювання. Очевидно,
що значення інтегралу -- функція часу, лінійних просторових 
координат та радіусу апертури.

\begin{equation} \label{eq:int1start}
I_1 = R \int\limits_{0}^{\infty} \frac{d\nu}{\rho \nu} 
J_1 \left( \nu R \right) J_1 \left( \nu \rho \right) 
J_0 \left( \nu \sqrt{c^2 t^2 - z^2} \right)
\end{equation}

Спробуємо знайти аналітичне значення виразу \eqref{eq:int1start}, 
притупивши, що він сходиться. Інтеграли такого виду 
зустрічаються в \cite[ст. 398]{imp:Watson1922}.

\begin{equation} \begin{aligned} \label{eq:intJJJtable}
\int\limits_{0}^{\infty} \frac{d t}{t^{\lambda + \nu}} 
J_\mu \left( at \right) J_\nu \left( bt \right) J_\nu \left( ct \right) =
\frac{ \left( bc/2 \right) ^\nu }
{ \Gamma \left( \nu + 1/2 \right) \Gamma \left( 1/2 \right) } \cdot \\
\cdot \int\limits_{0}^{\infty} \int\limits_{0}^{\pi}
\frac{J_\mu \left( at \right) J_\nu \left( \omega t \right)}
{\omega^\nu t^\lambda} \sin^{2\nu}{\phi} d\phi dt, \\
\omega = \sqrt{b^2 + c^2 - 2bc \cos \phi} \\
\Re \left( \nu \right) > - \frac{1}{2};
\Re \left( \mu + \nu + 2 \right) > \Re \left( \lambda + 1 \right) > 0
\end{aligned} \end{equation}

%\textcolor{blue}{ \begin{equation*} \begin{aligned}
%a = \sqrt{c^2 t^2 - z^2}; b = R; c = \rho; \lambda = 0 \\
%\nu = 1; \mu = 0; \omega = \sqrt{R^2 + \rho^2 - 2 \rho R \cos \phi} \\
%\int\limits_{0}^{\infty} \frac{d\nu}{\nu} 
%J_1 \left( \nu R \right) J_1 \left( \nu \rho \right) 
%J_0 \left( \nu \sqrt{c^2 t^2 - z^2} \right) = 
%\frac{R^2}{ 2 \Gamma \left( 3/2 \right) \Gamma \left( 1/2 \right) } \cdot \\
%\int\limits_{0}^{\pi} 
%\frac{\sin^2{\phi}}{\sqrt{R^2 + \rho^2 - 2 \rho R \cos \phi}}
%\int\limits_{0}^{\infty} d \nu J_1 \left( \nu \omega \right) 
%J_0 \left( \nu \sqrt{c^2 t^2 - z^2} \right) d \phi
%\end{aligned} \end{equation*} }
%
%\textcolor{blue}{ \begin{equation*} \begin{aligned}
%\Gamma \left( 3/2 \right) \Gamma \left( 1/2 \right) = 
%\frac{\sqrt{\pi}}{2} \cdot \sqrt{\pi} = \frac{\pi}{2} 
%\end{aligned} \end{equation*} }
%
%\textcolor{blue}{ \begin{equation*} \begin{aligned}
%I_1 = \frac{R^2}{\pi} \int\limits_{0}^{\pi} 
%\frac{\sin^2{\phi}}{\sqrt{R^2 + \rho^2 - 2 \rho R \cos \phi}}
%\int\limits_{0}^{\infty} d \nu J_1 \left( \nu \omega \right) 
%J_0 \left( \nu \sqrt{c^2 t^2 - z^2} \right) d \phi
%\end{aligned} \end{equation*} }

Використання формули \eqref{eq:intJJJtable} дозволяє спростити $ I_1 $ до 
інтегралу по двом функціям Бесселя в ядрі замість трьох. Використаємо наступну 
формулу з \cite{imp:Golubovic2013} для пошуку рішення нового інтегралу. 

\begin{equation} \begin{aligned} \label{eq:intJJtable}
\int\limits_{0}^{\infty} d \nu
J_n \left( a \nu \right) J_{n-1} \left( b \nu \right) = \begin{cases} 
b^{n-1} / a^n , 0 < b < a \\
1 / 2 b , 0 < a = b \\
0 , 0 < a < b
\end{cases} 
\end{aligned} \end{equation}

%\textcolor{blue}{ \begin{equation*} \begin{aligned}
%\int\limits_{0}^{\infty} d \nu J_1 \left( \nu \omega \right) 
%J_0 \left( \nu \sqrt{c^2 t^2 - z^2} \right) = \begin{cases}
%\left( R^2 + \rho^2 - 2 \rho R \cos \phi \right)^{-1/2}, 0 < b < a \\
%\frac{1}{2} \left( c^2 t^2 - z^2 \right)^{-1/2}, 0 < a = b \\
%0 , 0 < a < b
%\end{cases} 
%\end{aligned} \end{equation*} }
%
%\textcolor{blue}{ \begin{equation*} \begin{aligned}
%\sqrt{R^2 + \rho^2 - 2 \rho R \cos \phi} > \sqrt{c^2 t^2 - z^2} \\
%R^2 + \rho^2 - 2 \rho R \cos \phi > c^2 t^2 - z^2 \\
%\cos \phi < \frac{R^2 + \rho^2}{2 \rho R} - \frac{c^2 t^2 - z^2}{2 \rho R} \\
%\phi > \arccos \left( \frac{\rho^2 + R^2}{2 \rho R} - 
%\frac{c^2 t^2 - z^2}{2 \rho R} \right), 0 \leq \phi \leq \pi
%\end{aligned} \end{equation*} }
%
%\textcolor{blue}{ \begin{equation*}
%\phi > \arccos \left( \frac{\rho^2 + R^2}{2 \rho R} - 
%\frac{c^2 t^2 - z^2}{2 \rho R} \right)
%\end{equation*} }
%
%\textcolor{blue}{ \begin{equation*} \begin{aligned}
%\begin{cases}
%\frac{\rho^2 + R^2}{2 \rho R} - \frac{c^2 t^2 - z^2}{2 \rho R} \leq 1 \\
%\frac{\rho^2 + R^2}{2 \rho R} - \frac{c^2 t^2 - z^2}{2 \rho R} \geq - 1
%\end{cases}
%\begin{cases}
%\rho^2 + R^2 - c^2 t^2 + z^2 \leq 2 \rho R \\
%\rho^2 + R^2 - c^2 t^2 + z^2 \geq - 2 \rho R
%\end{cases}
%\end{aligned} \end{equation*} }
%
%\textcolor{blue}{ \begin{equation*} \begin{aligned}
%\begin{cases}
%0 \leq \left( R - \rho \right)^2 \leq c^2 t^2 - z^2 \\ 
%\left( \rho + R \right)^2 \geq c^2 t^2 - z^2 \geq 0
%\end{cases}
%\begin{cases}
%0 \leq R \leq \rho + \sqrt{c^2 t^2 - z^2} \\
%R \geq \left| \rho - \sqrt{c^2 t^2 - z^2} \right| \geq 0
%\end{cases}
%\begin{cases}
%R \leq f_+(r,t) \\
%R \geq \left| f_-(r,t) \right|
%\end{cases} 
%\end{aligned} \end{equation*} }

\begin{equation*} \begin{aligned}
I_1 \in \begin{cases}
S_1: \{ 0 \leq \phi \leq \psi \}, 0 < R < 
\left| \rho - \sqrt{c^2 t^2 - z^2} \right| \\
S_2: \{ \psi \leq \phi \leq \pi \}, \left| \rho - \sqrt{c^2 t^2 - z^2} \right| \leq 
R \leq \rho + \sqrt{c^2 t^2 - z^2} \\
S_3: \{ 0 \leq \phi \leq \pi \}, R > \rho + \sqrt{c^2 t^2 - z^2}
\end{cases} 
\end{aligned} \end{equation*}

\begin{equation*} \begin{aligned}
I_1 \{ S_1 \} = 0
\end{aligned} \end{equation*}

%\textcolor{blue}{ \begin{equation*} \begin{aligned}
%I_1 = \frac{R^2}{\pi} \int\limits_{0}^{\pi} 
%\frac{\sin^2{\phi}}{\sqrt{R^2 + \rho^2 - 2 \rho R \cos \phi}}
%\int\limits_{0}^{\infty} d \nu J_1 \left( \nu \omega \right) 
%J_0 \left( \nu \sqrt{c^2 t^2 - z^2} \right) d \phi = \\
%= \frac{R^2}{\pi} \int_{\psi}^{\pi}
%\frac{\sin^2{\phi}}{\sqrt{R^2 + \rho^2 - 2 \rho R \cos \phi}}
%\frac{1}{\sqrt{R^2 + \rho^2 - 2 \rho R \cos \phi}} d \phi = \\
%= \frac{R^2}{\pi} \int_{\psi}^{\pi}
%\frac{\sin^2{\phi}}{R^2 + \rho^2 - 2 \rho R \cos \phi} d \phi = 
%\frac{1}{\pi} \int_{\psi}^{\pi}
%\frac{\sin^2{\phi}}{1 + \frac{\rho^2}{R^2} - \frac{2 \rho}{R} \cos \phi} d \phi
%\end{aligned} \end{equation*} }

Згідно властивістю адитивності при розбиттях для інтегралів Рімана, 
значення інтегралу в одній точці не впливає на значення інтегралу у 
визначених межах, а отже:

\begin{equation*} \begin{aligned}
I_1 = \frac{1}{\pi} \int_{\psi}^{\pi}
\frac{\sin^2{\phi}}{1 + \frac{\rho^2}{R^2} - 
\frac{2 \rho}{R} \cos \phi} d \phi \\
\psi = \arccos \left( \frac{\rho^2 + R^2}{2 \rho R} - 
\frac{c^2 t^2 - z^2}{2 \rho R} \right)
\end{aligned} \end{equation*}

%\textcolor{blue}{ \begin{equation*} \begin{aligned}
%\int \frac{\sin^2{\phi}}{a + b \cos \phi} d \phi = 
%\int \frac{1 - \cos^2{\phi}}{a + b \cos \phi} d \phi = 
%\int\frac{d \phi}{a + b \cos \phi}  -
%\int \frac{\cos^2{\phi}}{a + b \cos \phi} d \phi = \\
%= \int \frac{d \phi}{a + b \cos \phi}  - 
%\int \frac{\cos^2{\phi}}{a + b \cos \phi} d \phi -
%\frac{a}{b} \int \frac{\cos \phi}{a + b \cos \phi} d \phi + \\
%+ \frac{a}{b} \int \frac{\cos \phi}{a + b \cos \phi} d \phi = 
%\int \frac{d \phi}{a + b \cos \phi} +
%\frac{a}{b} \int \frac{\cos \phi}{a + b \cos \phi} d \phi - \\
%- \int \frac{\cos^2{\phi} + \frac{a}{b} \cos \phi} {a + b \cos \phi} d \phi =
%\int \frac{d \phi}{a + b \cos \phi} + 
%\frac{a}{b} \int\limits_{0}^{\psi} \frac{\cos \phi}{a + b \cos \phi} d \phi -
%\end{aligned} \end{equation*} }
%
%\textcolor{blue}{ \begin{equation*} \begin{aligned}
%- \frac{1}{b} \int \frac{\cos \phi + a/b} {a/b +  \cos \phi} \cos \phi d \phi = 
%\int \frac{d \phi}{a + b \cos \phi} + 
%\frac{a}{b} \int \frac{\cos \phi}{a + b \cos \phi} d \phi - \\
%- \frac{1}{b} \int \cos \phi d \phi = \int \frac{d \phi}{a + b \cos \phi} - 
%\frac{1}{b} \int \cos \phi d \phi + \frac{a}{b^2} \int
%\frac{a - a + b \cos \phi}{a + b \cos \phi} d \phi = \\ 
%= \int\frac{d \phi}{a + b \cos \phi} - \frac{1}{b} \int \cos \phi d \phi +
%\frac{a}{b^2} \int \frac{a + b \cos \phi}{a + b \cos \phi} d \phi - \\ 
%- \frac{a^2}{b^2} \int \frac{d \phi}{a + b \cos \phi} = 
%\left( 1 - \frac{a^2}{b^2} \right) \int\frac{d \phi}{a + b \cos \phi} - 
%\frac{1}{b} \int \cos \phi d \phi + \frac{a}{b^2} \int d \phi
%\end{aligned} \end{equation*} }
%
%\textcolor{blue}{ \begin{equation*} \begin{aligned}
%\int_{\psi}^{\pi} \frac{\sin^2{\phi}}{a + b \cos \phi} d \phi =  
%\left( 1 - \frac{a^2}{b^2} \right)
%\int_{\psi}^{\pi} \frac{d \phi}{a + b \cos \phi} -
%\frac{\sin \pi - \sin \psi}{b} + \frac{a}{b^2} (\pi - \psi) = \\
%= \left( 1 - \frac{a^2}{b^2} \right)
%\int_{\psi}^{\pi} \frac{d \phi}{a + b \cos \phi} +
%\frac{\sin \psi}{b} + \frac{a}{b^2} (\pi - \psi)
%\end{aligned} \end{equation*} }
%
%\textcolor{blue}{ \begin{equation*} \begin{aligned}
%a = 1 + \frac{\rho^2}{R^2}; b = - \frac{2 \rho}{ R } \\
%\frac{\pi R}{\rho} I_1 = \left( 1 - \frac{a^2}{b^2} \right)
%\int_{\psi}^{\pi} \frac{d \phi}{a + b \cos \phi} +
%\frac{\sin \psi}{b} + \frac{a}{b^2} (\pi - \psi) = \\
%= \left( 1 - \left( \frac{1 + \frac{\rho^2}{R^2}} 
%{ \frac{2 \rho}{R} } \right)^2 \right) 
%\int_{\psi}^{\pi} \frac{d \phi}{1 + \frac{\rho^2}{R^2} -  
%\frac{2 \rho}{R} \cos \phi} -
%\frac{\sin \psi}{\frac{2 \rho}{ R }} + \left( 1 + \frac{\rho^2}{R^2} \right) 
%\frac{\pi - \psi}{\frac{4 \rho^2}{R^2}} = \\
%\left( R^2 - \left( \frac{R^2 + \rho^2}{2 \rho} \right)^2 \right) 
%\int_{\psi}^{\pi} \frac{d \phi}{R^2 + \rho^2 - 2 \rho R \cos \phi} -
%\frac{R}{2 \rho} \sin \psi + \frac{\rho^2 + R^2}{4 \rho^2} (\pi - \psi)  
%\end{aligned} \end{equation*} }
%
%\textcolor{blue}{ \begin{equation*} \begin{aligned}
%\frac{4 \rho^2}{4 \rho^2} R^2 - \left( \frac{R^2 + \rho^2}{2 \rho} \right)^2 =
%\frac{4 \rho^2 R^2 - R^4 - 2 \rho^2 R^2 - \rho^4}{4 \rho^2} =
%- \frac{\left( \rho^2 - R^2 \right)^2}{4 \rho^2} 
%\end{aligned} \end{equation*} }
%
%\textcolor{blue}{ \begin{equation*} \begin{aligned}
%\pi I_1 (S_2) = - \frac{\left( \rho^2 - R^2 \right)^2}{4 \rho^2} 
%\int_{\psi}^{\pi} \frac{d \phi}{R^2 + \rho^2 - 2 \rho R \cos \phi} - \\
%- \frac{R}{2 \rho} \sin \psi + \frac{\rho^2 + R^2}{4 \rho^2}  (\pi - \psi)
%\end{aligned} \end{equation*} }

Тригонометричними перетвореннями зведемо поточний вид $ I_1 $ до табличного 
інтегралу.

\begin{equation*} \begin{aligned}
I_{1} \{ S_2 \} = - \frac{\left( \rho^2 - R^2 \right)^2}{4 \pi \rho^2} 
\int_{\psi}^{\pi} \frac{d \phi}{R^2 + \rho^2 - 2 \rho R \cos \phi} - 
\frac{R}{\rho} \frac{\sin \psi}{2 \pi} +  
\frac{\rho^2 + R^2}{4 \rho^2} \frac{\pi - \psi}{\pi}
\end{aligned} \end{equation*}

%\textcolor{blue}{ \begin{equation*} \begin{aligned}
%\int_{0}^{\pi} \frac{\sin^2{\phi}}{a + b \cos \phi} d \phi =  
%\left( 1 - \frac{a^2}{b^2} \right)
%\int_{0}^{\pi} \frac{d \phi}{a + b \cos \phi} -
%\frac{\sin \pi - \sin 0}{b} + \frac{a}{b^2} (\pi - 0) = \\
%= \left( 1 - \frac{a^2}{b^2} \right)
%\int_{0}^{\pi} \frac{d \phi}{a + b \cos \phi} +
%\frac{a}{b^2} \pi
%\end{aligned} \end{equation*} }

\begin{equation*} \begin{aligned}
I_{1} \{ S_3 \} = - \frac{\left( \rho^2 - R^2 \right)^2}{4 \pi \rho^2} 
\int_{0}^{\pi} \frac{d \phi}{R^2 + \rho^2 - 2 \rho R \cos \phi} + 
\frac{\rho^2 + R^2}{4 \rho^2}
\end{aligned} \end{equation*}

Таблична формула для неозначеного випадку інтегралу може буде знайдена в 
\cite[ст. 181]{imp:ElementFunc1983}.

\begin{equation} \label{eq:caseTableIntegral}
\int \frac{d x}{a + b \cos{x}} = \begin{cases}
\frac{2}{\sqrt{a^2-b^2}} \arctan \frac{\sqrt{a^2-b^2} \tan \frac{x}{2}}
{a + b}, a^2 > b^2 \\
\frac{1}{\sqrt{b^2-a^2}} \ln 
\frac{\sqrt{b^2-a^2} \tan \frac{x}{2} + a + b}
{\sqrt{b^2-a^2} \tan \frac{x}{2} - a - b}, a^2 < b^2
\end{cases}
\end{equation}

Помітимо, що випадок $ a^2 > b^2 $ відповідає області $ \rho > R $, a 
$ a^2 < b^2 $, навпаки, для прожекторної зони випромінювання. Як 
згадувалось раніше, аналогічна методика для отримання перехідної функції 
кругової апертури застосовувалась в дисертаційному дослідженні Думіна О.М.. 
На відміну від цього дослідження, здобувачем розглядається випадок не лише 
для$ \rho > R $, а і для $ \rho < R $, тобто для прожекторної зони, де 
прояв нелінійної природи поширення електромагнітних хвиль найбільший. 
Цікавість до області $ \rho < R $ також викликана тим, що напрямлені 
антени імпульсного випромінювання на практиці найчастіше використовуються 
саме за сценарієм, коли приймач чи випромінювач знаходяться в прожекторній 
зоні.
%
%\textcolor{blue}{ \begin{equation*} \begin{aligned}
%a^2 > b^2  \Rightarrow  
%\left( R^2 + \rho^2 \right)^2 > 4 \rho^2 R^2 \\
%R^4 + 2 \rho^2 R^2 + \rho^4 - 4 \rho^2 R^2 > 0 \Rightarrow 
%\left( \rho^2 - R^2 \right)^2 > 0
%\end{aligned} \end{equation*} }
%
%\textcolor{blue}{ Далі знадобиться: }
%
%\textcolor{blue}{ \begin{equation*} \begin{aligned}
%a^2 - b^2 = - \left( b^2 - a^2 \right) = 
%R^4 + 2 \rho^2 R^2 + \rho^4 - 4 \rho^2 R^2 = \left( \rho^2 - R^2 \right)^2 \\
%\lim_{\alpha \to 0} \tan{\alpha} = 0 \Rightarrow
%\lim_{\alpha \to 0} \arctan \left( a \tan{\alpha} \right) = 0 \\ 
%\lim_{\alpha \to \pi/2} \tan{\alpha} = \infty \Rightarrow
%\lim_{\alpha \to \pi/2} \arctan \left( a \tan{\alpha} \right) = \frac{\pi}{2}
%\end{aligned} \end{equation*} }
%
%\textcolor{blue}{ \begin{equation*} \begin{aligned}
%\int_{\psi}^{\pi} \frac{d \phi}{R^2 + \rho^2 - 2 \rho R \cos \phi} =
%\left. \frac{2}{ |\rho^2 - R^2| } \arctan \left( \frac{ |\rho^2 - R^2| }
%{\left( \rho - R \right)^2} \tan \frac{\phi}{2} \right)
%\right|_{\psi}^{\pi} = \\ = \frac{2}{ |\rho^2 - R^2| } \left.
%\arctan \left( \frac{\rho + R}{ |\rho - R| } \tan \frac{\phi}{2} \right)
%\right|_{\psi}^{\pi} = \\ = \frac{2}{ |\rho^2 - R^2| } \left( \frac{\pi}{2} -
%\arctan \left( \frac{\rho + R}{ |\rho - R| } \tan \frac{\psi}{2} \right) \right)
%\end{aligned} \end{equation*} }

\begin{equation*} \begin{aligned}
I_1 \{ S_2 \} = \frac{ | \rho^2 - R^2 | }{2 \pi \rho^2} \left(
\arctan \left( \frac{\rho + R}{ | \rho - R | } \tan \frac{\psi}{2} \right) -  
\frac{\pi}{2} \right) - \frac{R}{\rho} \frac{\sin \psi}{2 \pi} + 
\frac{\rho^2 + R^2}{4 \rho^2} \frac{\pi - \psi}{\pi}
\end{aligned} \end{equation*}
%
%\textcolor{blue}{ \begin{equation*} \begin{aligned}
%\int_{0}^{\pi} \frac{d \phi}{R^2 + \rho^2 - 2 \rho R \cos \phi} =
%\left. \frac{2}{ | \rho^2 - R^2 | } \arctan \left( \frac{ | \rho^2 - R^2 | }
%{\left( \rho - R \right)^2} \tan \frac{\phi}{2} \right)
%\right|_{0}^{\pi} = \\ = \frac{2}{ | \rho^2 - R^2 | } \left.
%\arctan \left( \frac{\rho + R}{ | \rho - R | } \tan \frac{\phi}{2} \right)
%\right|_{0}^{\pi} = \frac{2}{ | \rho^2 - R^2 | } \frac{\pi}{2}
%\end{aligned} \end{equation*} }

\begin{equation*} \begin{aligned}
I_1 \{ S_3 \} = \frac{\rho^2 + R^2}{4 \rho^2} - 
\frac{ |\rho^2 - R^2| }{4 \rho^2} = \begin{cases}
1/2 , \rho < R \\
R^2 / 2 \rho^2, \rho > R
\end{cases}
\end{aligned} \end{equation*}

Для того щоб отримати значення інтегралу на осі аплікат повернемось до 
початкового виду $ I_1 $ з \eqref{eq:int1start}. Користуючись асимптотичною 
властивістю функції Бесселя \eqref{eq:limJ1toZ} побачимо що інтеграл 
зведеться до випадку \eqref{eq:intJJtable}.
%
%\textcolor{blue} {\begin{equation*} \begin{aligned}
%\left. I_1 \right|_{\rho = 0} = R \int\limits_{0}^{\infty} d \nu
%J_1 \left( \nu R \right) \frac{J_1 \left( \nu \rho \right) }{\nu \rho}
%J_0 \left( \nu \sqrt{c^2 t^2 - z^2} \right) = \\
%= \frac{R}{2} \int\limits_{0}^{\infty} d \nu
%J_1 \left( \nu R \right) J_0 \left( \nu \sqrt{c^2 t^2 - z^2} \right) = 
%\left. \frac{I_2}{2} \right|_{\rho = 0}
%\end{aligned} \end{equation*} }
%
%\textcolor{blue} {\begin{equation*}
%\left. I_1 \right|_{\rho = 0} = \frac{1}{2} \begin{cases}
%0, 0 < R < \sqrt{c^2t^2 - z^2} \\
%\frac{R}{2} \left( c^2t^2 - z^2 \right)^{-1/2}, 0 < R = \sqrt{c^2t^2 - z^2} \\ 
%1, 0 < \sqrt{c^2t^2 - z^2} < R 
%\end{cases}
%\end{equation*} }

\begin{equation}
\left. I_1 \right|_{\rho = 0} = \frac{1}{2} \begin{cases}
0, 0 < R < \sqrt{c^2t^2 - z^2} \\
1/2, 0 < R = \sqrt{c^2t^2 - z^2} \\ 
1, 0 < \sqrt{c^2t^2 - z^2} < R 
\end{cases}
\end{equation}

На останок, спростимо тригонометричні вирази, що містять $ \psi $. Розглянемо 
$ \psi = \arccos f(r,t) $, де $ f(r,t) $ задовільна функція координат. 
Тоді $ f(r,t) = \cos \psi $. Зазначимо, що з означення відомо, що 
$ \psi \in \left[ 0, \pi \right] $, тому $ \sin \psi \geq 0 $. Таким чином:

\begin{equation*} \begin{aligned}
\sin \psi = \sqrt{1 - \cos^2 \psi } = \sqrt{1 - f^2(r,t)}
\end{aligned} \end{equation*}

Згадуючи введене означення для $ \psi $ зашипимо, що

%\textcolor{blue}{ \begin{equation*} \begin{aligned}
%\psi = \arccos \left( \frac{\rho^2 + R^2}{2 \rho R} - 
%\frac{c^2 t^2 - z^2}{2 \rho R} \right)
%\end{aligned} \end{equation*} }
%
%\textcolor{blue}{ \begin{equation*} \begin{aligned}
%\sin \psi = \sqrt{1 - \left( \frac{\rho^2 + R^2}{2 \rho R} - 
%\frac{c^2 t^2 - z^2}{2 \rho R} \right)^2} = 
%\sqrt{1 - \frac{\left( \rho^2 + R^2 - c^2 t^2 + z^2 \right)^2}
%{4 \rho^2 R^2} } = \\ = \sqrt{\frac{4 \rho^2 R^2}{4 \rho^2 R^2} - 
%\frac{\left( \rho^2 + R^2 - c^2 t^2 + z^2 \right)^2}{4 \rho^2 R^2} } =
%\sqrt{\frac{4 \rho^2 R^2 - \left( \rho^2 + R^2 - c^2 t^2 + z^2 \right)^2}
%{4 \rho^2 R^2}} = \\
%= \frac{1}{2 \rho R} \sqrt{4 \rho^2 R^2 - \left( \rho^2 + R^2 \right)^2 +
%2 \left( \rho^2 + R^2 \right) \left( c^2 t^2 - z^2 \right) - 
%\left( c^2 t^2 - z^2 \right)^2} = \\
%= \frac{1}{2 \rho R} \sqrt{- \left( \rho^2 - R^2 \right)^2 +
%2 \left( \rho^2 + R^2 \right) \left( c^2 t^2 - z^2 \right) - 
%\left( c^2 t^2 - z^2 \right)^2} = \\
%= \frac{c^2 t^2 - z^2}{2 \rho R} \sqrt{2 \frac{\rho^2 + R^2 }{c^2 t^2 - z^2} - 
%\left( \frac{\rho^2 - R^2 }{c^2 t^2 - z^2} \right)^2 - 1}
%\end{aligned} \end{equation*} }
%
%\textcolor{red}{ \begin{equation*} \begin{aligned}
%4 \rho^2 R^2 - (\rho^2 + R^2 - c^2 t^2 + z^2)^2 = \\
%= 4 \rho^2 R^2 - (\rho^2 + R^2)^2 - (c^2 t^2 - z^2)^2 + 
%2 (\rho^2 + R^2) (c^2 t^2 - z^2) = \\
%= - (\rho^2 - R^2)^2 - (c^2 t^2 - z^2)^2 \pm 
%2 R^2 (c^2 t^2 - z^2) + 2 (\rho^2 + R^2) (c^2 t^2 - z^2) = \\
%= 4 R^2 (c^2 t^2 - z^2) - (\rho^2 - R^2)^2 - (c^2 t^2 - z^2)^2 +
%2 (\rho^2 - R^2) (c^2 t^2 - z^2) = ?
%\end{aligned} \end{equation*} }

\begin{equation*} \begin{aligned}
\frac{R}{\rho} \frac{\sin \psi}{2 \pi} = 
\frac{\sqrt{4 \rho^2 R^2 - (\rho^2 + R^2 - c^2t^2 + z^2)^2}}{4 \pi \rho^2}
\end{aligned} \end{equation*}

%\textcolor{blue}{ \begin{equation*} \begin{aligned}
%\tan \frac{\psi}{2} = \pm \sqrt{ \frac{1 - \cos \psi}{1 + \cos \psi} } = 
%\sqrt{ \frac{1- \frac{\rho^2 + R^2}{2 \rho R} + \frac{c^2 t^2 - z^2}{2 \rho R}}
%{1 + \frac{\rho^2 + R^2}{2 \rho R} - \frac{c^2 t^2 - z^2}{2 \rho R}} } =
%\sqrt{ \frac{c^2t^2 - z^2 - \left( \rho - R \right)^2}
%{\left( \rho + R \right)^2 - \left( c^2t^2 - z^2 \right)} }
%\end{aligned} \end{equation*} }
%
%\textcolor{blue}{ \begin{equation*} \begin{aligned}
%\frac{\rho + R}{ |\rho - R| } \tan \frac{\psi}{2} = 
%\sqrt{ \frac{ \frac{c^2t^2 - z^2}{\left( \rho - R \right)^2} - 1}
%{ 1 - \frac{c^2t^2 - z^2}{\left( \rho + R \right)^2} } } = 
%\sqrt{ \left( \frac{\rho + R}{\rho - R} \right)^2
%\frac{c^2t^2 - z^2 - \left( \rho - R \right)^2}
%{\left( \rho + R \right)^2 - \left( c^2t^2 - z^2 \right)} }
%\end{aligned} \end{equation*} }

\begin{equation*} \begin{aligned}
\arctan \left( \frac{\rho + R}{ |\rho - R| } \tan \frac{\psi}{2} \right) - 
\frac{\pi}{2} = - \arctan \sqrt{ \left( \frac{\rho - R}{\rho + R} \right)^2
\frac{\left( \rho + R \right)^2 - \left( c^2t^2 - z^2 \right)} 
{\left( c^2t^2 - z^2 \right) - \left( \rho - R \right)^2} }
\end{aligned} \end{equation*}

\begin{equation*} \begin{aligned}
\pi - \psi = \arccos \left( \frac{c^2 t^2 - z^2 - \rho^2 - R^2}{2 \rho R} \right)
\end{aligned} \end{equation*}

Користуючись такими спрощеннями, можемо записати вираз в явному вигляді для 
області $ S_2 $

\begin{equation*} \begin{aligned}
I_1 \{ S_2 \} = \frac{\rho^2 + R^2}{4 \pi \rho^2} \arccos 
\left( \frac{c^2 t^2 - z^2 - \rho^2 - R^2}{2 \rho R} \right) - \\
- \frac{\sqrt{4 \rho^2 R^2 - (\rho^2 + R^2 - c^2t^2 + z^2)^2}}{4 \pi \rho^2} - \\
- \frac{ |\rho^2 - R^2| }{2 \pi \rho^2} 
\arctan \sqrt{ \frac{(\rho - R)^2}{(\rho + R)^2} \cdot
\frac{\left( \rho + R \right)^2 - \left( c^2t^2 - z^2 \right)} 
{\left( c^2t^2 - z^2 \right) - \left( \rho - R \right)^2} }
\end{aligned} \end{equation*}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Отримання інтегралу $ I_2 $ в явному виді} \label{sec:i2anal}

\begin{equation} \label{eq:int2start}
I_2 = R \int \limits_{0}^{\infty} d \nu J_1 \left( \nu R \right) 
J_0 \left( \nu \rho \right) J_0 \left( \nu \sqrt{c^2t^2 - z^2} \right)
\end{equation}

Це табличний інтеграл, що може бути знайдений в 
\cite[ст. 228]{imp:SpecFunc1983}.

\begin{equation} \begin{aligned} \label{eq:intJ0J0J1tabel}
\int \limits_{0}^{\infty} d x J_0 \left( ax \right) 
J_0 \left( bx \right) J_1 \left( cx \right) = \begin{cases}
0, 0 < c < | a - b | \\ 
1/c, c > a + b
\end{cases} a, b > 0 \\
= \frac{1}{\pi c} \arccos \frac{a^2 + b^2 - c^2}{2ab},
| a - b | < c < a + b; a,b > 0
\end{aligned} \end{equation}

Фізичні властивості змінних в \eqref{eq:int2start} відповідають умові 
$ a,b,c > 0 $. Запишемо значення інтегралу відносно інших умов.

\begin{equation}
I_2 = \begin{cases}
0, 0 < R < | f_{-} \left( r, t \right) | \\
\frac{1}{\pi} \arccos \frac{c^2t^2 - z^2 + \rho^2 - R^2}
{2 \rho \sqrt{c^2t^2 - z^2}}, | f_{-} \left( r, t \right) | < R < 
f_{+} \left( r, t \right) \\ 1, f_{+} \left( r, t \right) < R \\
\end{cases}
\end{equation}

Тут для спрощення введено наступні переозначення:

\begin{equation*} \begin{aligned}
f_{-} \left( r, t \right) = \rho - \sqrt{c^2t^2 - z^2} \\
f_{+} \left( r, t \right) = \rho + \sqrt{c^2t^2 - z^2}
\end{aligned} \end{equation*}

Якщо $ \rho = 0 $, то область визначення інтегралу $ I_2 $ по формулі 
\eqref{eq:int2start} схропується і інтеграл стає невизначеним. У цьому випадку 
розглянемо інтеграл за допомогою формули \eqref{eq:intJJtable}.

%\textcolor{blue}{ \begin{equation*}
%I_2 \left( \rho = 0 \right) = \begin{cases}
%0, 0 < R < \sqrt{c^2t^2 - z^2} \\
%\frac{R}{2} \left( c^2t^2 - z^2 \right)^{-1/2}, 0 < R = \sqrt{c^2t^2 - z^2} \\ 
%1, 0 < \sqrt{c^2t^2 - z^2} < R 
%\end{cases}
%\end{equation*} }

\begin{equation}
I_2 \left( \rho = 0 \right) = \begin{cases}
0, 0 < R < \sqrt{c^2t^2 - z^2} \\
1/2, 0 < R = \sqrt{c^2t^2 - z^2} \\ 
1, 0 < \sqrt{c^2t^2 - z^2} < R 
\end{cases}
\end{equation}
