\chapter{Метод еволюційних рівнянь}
\label{ch:evolution}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Матеріальні рівняння середовища}

Електромагнітні властивості середовища можна математично описати шляхом
визначення векторів електричної $ \vect{D} $ та магнітної $ \vect{B} $ 
індукції за допомогою математичних рівнянь.

\begin{equation} \label{eq:MInduct}
\vect{D} = \epsilon_0 \vect{E} + \func{\vect{P}}{\vect{E},\vect{H}}
\end{equation}

\begin{equation} \label{eq:EInduct} 
\vect{B} = \mu_0 \vect{H} + \mu_0 \func{\vect{M}}{\vect{E},\vect{H}}
\end{equation}

Нелінійне середовище характеризується нелінійною залежністю поляризації
$ \vect{P} $ і намагніченості $ \vect{M} $ від векторів напруження 
електромагнітного поля. 

\textcolor{red}{Коли Р залежить від Н? Чи можна її не враховувати 
надалі. Приклади.}

\textcolor{red}{Яка фізична остова лежить у відмінності розмірностей доданих?}

В загальному випадку вектор поляризації має довільній вид та залежать від 
магнітної та електричної складової поля, а у лінійному випадку має вид
$ \epsilon \vect{E} $. Відносна діелектрична проникність середовища 
$ \epsilon $ взагалі є матриця, кожний з елементів якої, залежить від 
повного переліку незалежних координат та часу. Розглянемо шарувате середовище, 
як середу для розповсюдження і припустимо що фронт хвильового пакету проходить 
через шари під прямим кутом, тоді $ \epsilon $ є скалярна функція, що залежить 
лише від поздовжньої координати та часу. Аналогічні міркування можна провести 
і для вектора намагніченості.

\textcolor{red}{Уточнити чи не є $ \epsilon $ тензором для нелінійних 
компонент.}

Для задач слабкої нелінійності оптичної фізики використовується ряд Тейлора, 
так як при \textcolor{red}{не надто сильних полях} вклад більших степенів,
дійсно, мінімізується за рахунок невеликого відхилення від лінійної
функції \textcolor{red}{[джерело]}.

\begin{equation} \label{eq:polar}
\vect{P} = \epsilon_0 \left( \epsilon - 1 \right) \vect{E} + 
\vect{P^\prime}  = \epsilon_0 \left( \epsilon - 1 \right)
\vect{E} + \sum\limits_{i=2}^\infty  {\chi^e}_i \vect{E}^i 
\end{equation}

\textcolor{lightgray}{ \begin{equation*} \begin{aligned}
\vect{D} = \epsilon_0 \epsilon \vect{E} + \vect{P^\prime}
\end{aligned} \end{equation*} }

\begin{equation} \label{eq:magnit}
\vect{M} = \left( \mu - 1 \right) \vect{H} + 
\vect{M^\prime} = \left( \mu - 1 \right)
\vect{H} + \sum\limits_{i=2}^\infty  {\chi^m}_i \vect{H}^i 
\end{equation}

\textcolor{lightgray}{ \begin{equation*} \begin{aligned}
\vect{B} = \mu_0 \mu  \vect{H} + \mu_0 \vect{M^\prime}
\end{aligned} \end{equation*} }

Тут перший додаток має особливий фізичний смисл -- це лінійна складова поля та 
складова з найбільшим абсолютнім значенням коефіцієнту при векторі 
напруженості. Фізично, коефіцієнт є відносною проникністю середовища для 
відповідного степеню поля. Всі додатки крім першого це нелінійні складові поля,
кожен з яких має свій фізичний смисл.  Позначмо суму нелінійних складових 
векторів поляризації та намагніченості $ \vect{P^\prime} $ та 
$ \vect{M^\prime} $ відповідно.

\textcolor{red}{Смисл перших 5и додатків (таблиця).}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Рівняння Максвела}

\textcolor{red}{Закон Ампера}
\begin{equation} \label{eq:AmpereLow}
\crossprod{\nabla}{\vect{H}} = 
\frac{\partial \vect{D}}{\partial t} + \vect{J^\sigma} + \vect{J^e}
\end{equation}

\textcolor{red}{Закон индукції Фарадея}
\begin{equation} \label{eq:FaradayInduction}
-\crossprod{\nabla}{\vect{E}} =
\frac{\partial \vect{B}}{\partial t} + \vect{J^{h}}
\end{equation}

\textcolor{red}{Теорема Гаусса}
\begin{equation} \label{eq:GaussTheorem}
\dotprod{\nabla}{\vect{D}} = \rho^\sigma + \rho^e
\end{equation}

\textcolor{red}{Теорема Гаусса для магнітного поля}
\begin{equation} \label{eq:GaussMagnetic}
\dotprod{\nabla}{\vect{B}} = \rho^h
\end{equation}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Узагальнене джерело поля для задач випромінювання}

Додатки з нелінійними складовими векторів поляризації та намагніченості мають
розмірність густин струму, відповідно. Введемо узагальнений електричний 
$ \vect{J} $ та $ \vect{I} $ магнітній струми таким чином, щоб ці додатки 
не заважали майбутнім міркуванням. Ця дія відповідає фізичному змісту цих 
додатків та не порушує математичної консеквентності, що буде обумовлено далі.

\begin{equation*}
\vect{J} = \partder{\vect{P^\prime}}{t} + 
\vect{J^\sigma} + \vect{J^e}
\end{equation*}

\begin{equation*}
\vect{I} = \mu_0 \partder{\vect{M^\prime}}{t} + \vect{J^h}
\end{equation*}

Підставляючи поляризацію \eqref{eq:polar} і намагніченість 
\eqref{eq:magnit} до матеріальних рівнянь \eqref{eq:EInduct} и 
\eqref{eq:MInduct} з наступною підставковою в роторні рівняння Максвелла
\eqref{eq:AmpereLow} и \eqref{eq:FaradayInduction} отримаємо наступне: 

\textcolor{lightgray}{ \begin{equation*} \begin{aligned}
\crossprod{\nabla}{\vect{H}} = \epsilon_0 \partder{}{t} \left[ 
\vect{E} + \left( \epsilon - 1 \right) \vect{E} \right] + 
\partder{\vect{P^\prime}}{t} + \vect{J^\sigma} + \vect{J^e}= \\
= \epsilon_0 \partder{}{t} \left( \epsilon \vect{E} \right) +
\partder{\vect{P^\prime}}{t} + \vect{J^\sigma} + \vect{J^e} = \epsilon_0 \left( \partder{\epsilon}{t} 
\vect{E} + \epsilon \partder{\vect{E}}{t} \right) + 
\partder{\vect{P^\prime}}{t} + \vect{J^\sigma} + \vect{J^e}
\end{aligned} \end{equation*} }

\begin{equation} \label{eq:rotHfromE}
\crossprod{\nabla}{\vect{H}} = 
\epsilon_0 \partder{}{t} \left( \epsilon \vect{E} \right) + \vect{J}
\end{equation}

\begin{equation} \label{eq:rotEfromH} 
- \crossprod{\nabla}{\vect{E}} = 
\mu_0 \partder{}{t} \left( \mu \vect{H} \right) + \vect{I}
\end{equation}

Схожа ситуація і для джерел що представлена зарядами. Нехай наступні вирази
опишуть узагальнену електричну $ \varrho $ (ро) та магнітну $ g $ густини 
заряду.

\begin{equation*}
\varrho = \rho^\sigma + \rho^e - \dotprod{\nabla}{\vect{P^\prime}}
\end{equation*}

\begin{equation*}
g = \rho^h - \mu_0 \dotprod{\nabla}{\vect{M^\prime}}
\end{equation*}

Підставляючи поляризацію та намагніченість до відповідних формулювань теореми 
Гаусса отримаємо її вигляд для задачі слабкої нелінійності в анізотропному 
середовищі.

\textcolor{lightgray}{ \begin{equation*} \begin{aligned}
\dotprod{\nabla}{ \left( \epsilon_0 \epsilon \vect{E} + 
\vect{P^\prime} \right) } = \rho^\sigma + \rho^e \\
\dotprod{\nabla}{ \epsilon_0 \epsilon \vect{E} } = \rho^\sigma + \rho^e -
\dotprod{\nabla}{ \vect{P^\prime} }
\end{aligned} \end{equation*} }

\begin{equation} \label{eq:divE} 
\epsilon_0 \dotprod{\nabla}{ \epsilon \vect{E} } = \varrho
\end{equation}

\begin{equation} \label{eq:divH}
\mu_0 \dotprod{\nabla}{ \mu \vect{H} } = g
\end{equation}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Відокремлення поздовжних компонент поля}

Диференціальні рівняння першого порядку \eqref{eq:divE}, \eqref{eq:divH} та 
векторні другого \eqref{eq:rotHfromE}, \eqref{eq:rotEfromH} формують систему 
рівнянь Максвелла відносно невідомих векторних величин $ \vect{E} $ і 
$ \vect{H} $.

Для спрощення цієї системи пропонується використати метод розділення змінних
Фур'є. Аналогічно до методу функції Гріна з класичної електродинаміки, 
спрощення відбувається шляхом зменшення кількості невідомих 
\textcolor{red}{Джерело}, вилучаючи їх з рівняння. 

Метод Функції Гріна як і будь-який метод частотної області, вибирає саме час, 
як змінну для виключення, обмежуючи себе розгляданням квазі-стаціонарних 
процесів. Метод еволюційних рівнянь, в свою чергу, пропонує виключення 
просторової змінної. З трьох просторових координат можна виділити одну -- вісь 
розповсюдження поля. 

Виключення саме цієї просторової залежності зумовлено тісним зв'язком 
координати розповсюдження з координатою часу через принцип причинності. Його 
сутність в термінології спеціальної теорії відносності полягає в тому, що дві 
події можуть бути причинно зв'язані одна з одної тоді, і тільки коли, інтервал 
між ними часоподібний, що напряму слідує з того, що ніяка взаємодія не може 
розповсюджуватись швидше за світло. \cite[ст. 22]{LandauII}. В 
електродинамічному сенсі це означає, що поле не може розповсюдитись далі у 
вільному просторі, ніж може пройти світло за той самий час та по тій самій осі 
випромінювання. Математично це можна записати, як $ ct - z > 0 $, де $ z $
поздовжна просторова координата розповсюдження, а $ c = 2,998 \cdot 10^8 $ м/с 
-- фундаментальна константа, швидкість світла в вакуумі.

В рівнянні \eqref{eq:rotHfromE} відокремимо векторну компоненту 
$ \vect{z_0} $. Користуючись визначенням векторного добутку лінійної 
комбінації векторів отримаємо два незалежні рівняння.

\textcolor{lightgray}{ \begin{equation*} \begin{aligned}
\rot{\vect{A}} = \crossprod{\nabla}{\vect{A}} = \crossprod
{\left( \nabla_\perp + \vect{z_0} \partder{}{z} \right)}
{\left( \vect{A_\perp} + \vect{z_0} A_z \right)} = \\
\crossprod{\nabla_\perp}{\vect{A_\perp}} + 
\crossprod{\nabla_\perp}{\vect{z_0} A_z}} +
\crossprod{\vect{z_0} \partder{}{z}}{\vect{A_\perp}} +
\crossprod{\vect{z_0} \partder{}{z}}{\vect{z_0} A_z}}

\end{aligned} \end{equation*} }

\begin{equation} \label{eq:rotEt} 
a + b = 1
\end{equation}

\begin{equation} \label{eq:rotEz}
a - b = 1
\end{equation}

 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Уравнения Максвелла в матричной форме}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Построение модового базиса}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Эволюционные уравнения}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Итеративный учет слабой нелинейности}
