\chapter{Властивості тригонометричних функцій}
\label{ch:trigonometric}

\section{Наслідки з формули Ейлера}
%
\begin{equation}
e^{im \varphi} = \cos m \varphi + i \sin m \varphi
\end{equation}
%
\begin{equation}
e^{-im \varphi} = \cos m \varphi - i \sin m \varphi
\end{equation}
%
\begin{equation}
\sin \varphi = \frac{e^{i \varphi} - e^{- i \varphi}}{2i}
\end{equation}
%
\begin{equation}
\cos \varphi = \frac{e^{i \varphi} + e^{- i \varphi}}{2}
\end{equation}
%
\section{Обернені тригонометричні функції}
%
\begin{equation}
\arctan \frac{1}{x} = \frac{\pi}{2} - \arctan x
\end{equation}
%
\begin{equation}
\pi - \arccos x = \arccos (-x)
\end{equation}
%
\begin{equation}
\arccos x - \arccos y = \mp \arccos \left( 
xy + \sqrt{(1-x^2)(1-y^2)} \right),
\left\{ \begin{array}{c} x \ge y \\ x < y  \end{array} \right\}
\end{equation}
%
\begin{equation}
\arctan x - \arctan y = 
\arctan \frac{x-y}{1+xy}, xy > -1 
\end{equation}
%
\begin{equation}
\arctan x - \arctan y = \pm \pi + \arctan \frac{x-y}{1+xy}, 
\left\{ \begin{array}{c} x > 0 \\ x < 0  \end{array} \right\}, xy < -1 
\end{equation}
%
\section{Диференціальні властивості}
%
\begin{equation}
\derivat{}{\varphi} \arccos \varphi = - \frac{1}{ \sqrt{1 - \varphi^2} }
\end{equation}
%
\begin{equation}
\derivat{}{\varphi} \arctan \varphi = \frac{1}{1 + \varphi^2}
\end{equation}
%
\section{Добуток тригонометричних функцій}
%
\begin{equation}
\cos \alpha \cos \beta = \frac{1}{2} 
\left(  \cos (\alpha + \beta) + \cos (\alpha - \beta) \right)
\end{equation}
%
\begin{equation}
\sin \alpha \cos \beta = \frac{1}{2} 
\left( \sin (\alpha + \beta) + \sin (\alpha - \beta) \right)
\end{equation}
%
\begin{equation}
\sin \alpha \sin \beta = \frac{1}{2} 
\left( \cos (\alpha - \beta) - \cos (\alpha + \beta) \right)
\end{equation}
%
\section{Інтеграли, що містять гармонійні функції}
%
\begin{equation} \begin{aligned}
\int_{0}^{2\pi} e^{\pm i (m-n) \varphi} d \varphi = 2 \pi \delta_{m,n} 
\end{aligned} \end{equation}
%
\begin{equation} \begin{aligned}
\int \limits_{0}^{2\pi} d \varphi \sin \varphi 
\left( \cos m \varphi - i \sin m \varphi \right) = 
i \pi \left( \delta_{m,-1} - \delta_{m,1} \right)
\end{aligned} \end{equation}
%
\textcolor{lightgray}{ \begin{equation*} \begin{aligned}
\int_{0}^{2\pi} d \varphi \sin \varphi 
\left( \cos m \varphi - i \sin m \varphi \right) = \int_{0}^{2\pi} d \varphi
\left( \sin \varphi \cos m \varphi - i \sin \varphi \sin m \varphi \right) = \\
= \frac{1}{2} \int_{0}^{2\pi} d \varphi \left( \sin (\varphi + m \varphi) + 
\sin (\varphi - m \varphi) - i \cos (\varphi - m \varphi) + 
i \cos (\varphi + m \varphi) \right) = \\
= \frac{i}{2} \int_{0}^{2\pi} d \varphi \left( -i \sin (\varphi + m \varphi) -
i \sin (\varphi - m \varphi) - \cos (\varphi - m \varphi) + 
\cos (\varphi + m \varphi) \right) = \\
= \frac{i}{2} \int_{0}^{2\pi} d \varphi \left( e^{-i (\varphi + m \varphi)} - 
e^{i (\varphi - m \varphi)} \right) = 
i \pi \left( \delta_{m,-1} - \delta_{m,1} \right)
\end{aligned} \end{equation*} }
%
\begin{equation} \begin{aligned}
\int \limits_{0}^{2\pi} d \varphi \cos \varphi 
( \cos m \varphi - i \sin m \varphi) = \pi ( \delta_{m,-1} + \delta_{m,1} )
\end{aligned} \end{equation}
%
\textcolor{lightgray}{ \begin{equation*} \begin{aligned}
\int_{0}^{2\pi} d \varphi \cos \varphi 
\left( \cos m \varphi - i \sin m \varphi \right) = \int_{0}^{2\pi} d \varphi
\left( \cos \varphi \cos m \varphi - i \cos \varphi \sin m \varphi \right) = \\
= \frac{1}{2} \int_{0}^{2\pi} d \varphi \left( 
\cos (\varphi + m \varphi) + \cos (\varphi - m \varphi) - 
i \sin (m \varphi + \varphi) - i \sin (m \varphi - \varphi) \right) = \\
= \frac{1}{2} \int_{0}^{2\pi} d \varphi \left( 
\cos (\varphi + m \varphi) + \cos (\varphi - m \varphi) - 
i \sin (m \varphi + \varphi) + i \sin (\varphi - m \varphi) \right) = \\
= \frac{1}{2} \int_{0}^{2\pi} d \varphi 
\left( e^{-i (1 + m) \varphi} - e^{i (1 - m) \varphi} \right) = 
\pi \left( \delta_{m,-1} + \delta_{m,1} \right)
\end{aligned} \end{equation*} }
%
\begin{equation} \begin{aligned}
\int_{0}^{2\pi} e^{-i m \varphi} \cos \varphi \sin^2 \varphi d \varphi = 
\frac{\pi \delta_{m,1} }{4}  - \frac{\pi \delta_{m,-3} }{4} + 
\frac{\pi \delta_{m,-1} }{4}  - \frac{\pi \delta_{m,3} }{4}
\end{aligned} \end{equation}
%
\textcolor{lightgray}{ \begin{equation*} \begin{aligned}
e^{-i m \varphi} \sin^2 \varphi = \sin \varphi \left( 
\sin \varphi \cos m \varphi - i \sin \varphi \sin m \varphi \right) = \\
= \frac{\sin \varphi}{2} \left( \sin (\varphi + m \varphi) + 
\sin (\varphi - m \varphi) - i \cos (\varphi - m \varphi) + 
i \cos (\varphi + m \varphi) \right) = \\ 
= \frac{i \sin \varphi}{2} \left( \cos (\varphi + m \varphi) - 
\cos (\varphi - m \varphi) - i \sin (\varphi + m \varphi) - 
i \sin (\varphi - m \varphi) \right) = \\
= \frac{i \sin \varphi}{2} \left( e^{-i(1+m)\varphi} - e^{i(1-m)\varphi} \right)
\end{aligned} \end{equation*} }
%
\textcolor{lightgray}{ \begin{equation*} \begin{aligned}
e^{-i m \varphi} \cos \varphi \sin^2 \varphi = 
\frac{i \sin \varphi \cos \varphi}{2} 
\left( e^{-i(1+m)\varphi} - e^{i(1-m)\varphi} \right) = \\
\frac{i \sin 2 \varphi}{4} \left( \cos (\varphi + m \varphi) - 
\cos (\varphi - m \varphi) - i \sin (\varphi + m \varphi) - 
i \sin (\varphi - m \varphi) \right) = \\
= \frac{i}{8} \left( \sin (3 \varphi + m \varphi) + 
\sin (\varphi - m \varphi) - \sin (3 \varphi - m \varphi) - 
\sin (\varphi + m \varphi) - \right. \\ 
- \left. i \cos (\varphi - m \varphi) + i \cos (3 \varphi + m \varphi)  -
i \cos (\varphi + m \varphi) + i \cos (3 \varphi - m \varphi) \right) = \\
= \frac{1}{8} \left( i \sin (3 \varphi + m \varphi) + 
i \sin (\varphi - m \varphi) - i \sin (3 \varphi - m \varphi) - 
i \sin (\varphi + m \varphi) + \right. \\ 
+ \left.  \cos (\varphi - m \varphi) - \cos (3 \varphi + m \varphi)  +
\cos (\varphi + m \varphi) - \cos (3 \varphi - m \varphi) \right) = \\
= \frac{1}{8} \left( e^{i (1-m) \varphi} - e^{-i (3+m) \varphi} + 
e^{-i (1+m) \varphi} - e^{i (3-m) \varphi} \right)
\end{aligned} \end{equation*} }
%
\textcolor{lightgray}{ \begin{equation*} \begin{aligned}
\int_{0}^{2\pi} e^{-i m \varphi} \cos \varphi \sin^2 \varphi d \varphi = 
\frac{1}{8} \int_{0}^{2\pi} \left( e^{i (1-m) \varphi} - e^{-i (3+m) \varphi} + 
e^{-i (1+m) \varphi} - e^{i (3-m) \varphi} \right) d \varphi = \\
= \frac{\pi \delta_{m,1} }{4}  - \frac{\pi \delta_{m,-3} }{4} + 
\frac{\pi \delta_{m,-1} }{4}  - \frac{\pi \delta_{m,3} }{4}  
\end{aligned} \end{equation*} }
%
\begin{equation} \begin{aligned}
\int_{0}^{2\pi} e^{-i m \varphi} \sin^3 \varphi d \varphi = 
\frac{3 \pi i}{4} \delta_{m,-1} - \frac{3 \pi i}{4} \delta_{m,1} - 
\frac{\pi i}{4} \delta_{m,-3} - \frac{\pi i}{4} \delta_{m,3}
\end{aligned} \end{equation}
%
\textcolor{lightgray}{ \begin{equation*} \begin{aligned}
e^{-i m \varphi} \sin^3 \varphi = 
i \frac{1 - \cos 2 \varphi}{4}
\left( e^{-i(1+m)\varphi} - e^{i(1-m)\varphi} \right) = 
\frac{i}{4} \left( e^{-i(1+m)\varphi} - e^{i(1-m)\varphi} \right) - \\
\\ - \frac{i \cos 2 \varphi}{4} \left( 
\cos (\varphi + m \varphi) - i \sin (\varphi + m \varphi) - 
\cos (\varphi - m \varphi) - i \sin (\varphi - m \varphi) \right) = \\
= \frac{i}{4} \left( e^{-i(1+m)\varphi} - e^{i(1-m)\varphi} \right) - 
\frac{i}{8} \left( \cos (3 \varphi + m \varphi) +
\cos (\varphi - m \varphi) - i \sin (3 \varphi + m \varphi) \right. - \\
- \left. i \sin (m \varphi - \varphi) - \cos (3 \varphi - m \varphi) - 
\cos (\varphi + m \varphi) - i \sin (3 \varphi - m \varphi) - 
i \sin (- \varphi - m \varphi) \right) = \\
= \frac{i}{4} \left( e^{-i(1+m)\varphi} - e^{i(1-m)\varphi} \right) - 
\frac{i}{8} \left( e^{-i (3+m) \varphi} + e^{i (1-m) \varphi}
- e^{i (3-m) \varphi} - e^{-i (1+m) \varphi} \right) = \\
= \frac{i}{8} \left( 2 e^{-i(1+m)\varphi} - 2 e^{i(1-m)\varphi} - 
e^{i(1-m)\varphi} + e^{-i(1+m)\varphi} \right) - 
\frac{i}{8} \left( e^{-i (3+m) \varphi} - e^{i (3-m) \varphi} \right) = \\
= \frac{3i}{8} \left( e^{-i(1+m)\varphi} - e^{i(1-m)\varphi} \right) - 
\frac{i}{8} \left( e^{-i (3+m) \varphi} - e^{i (3-m) \varphi} \right)
\end{aligned} \end{equation*} }
%
\textcolor{lightgray}{ \begin{equation*} \begin{aligned}
\int_{0}^{2\pi} e^{-i m \varphi} \sin^3 \varphi d \varphi = 
\frac{i}{8} \int_{0}^{2\pi} 
\left( 3 e^{-i(1+m)\varphi} - 3 e^{i(1-m)\varphi} - 
e^{-i (3+m) \varphi} - e^{i (3-m) \varphi} \right) d \varphi = \\
= \frac{3 \pi i}{4} \delta_{m,-1} - \frac{3 \pi i}{4} \delta_{m,1} - 
\frac{\pi i}{4} \delta_{m,-3} - \frac{\pi i}{4} \delta_{m,3}
\end{aligned} \end{equation*} }
%
\begin{equation} \begin{aligned}
\int_{0}^{2\pi} e^{-i m \varphi} \sin \varphi \cos^2 \varphi d \varphi = 
\frac{\pi i }{4} \delta_{m,-3} - \frac{\pi i }{4} \delta_{m,1} + 
\frac{\pi i }{4} \delta_{m,3} + \frac{\pi i }{4} \delta_{m,-1}
\end{aligned} \end{equation}
%
\textcolor{lightgray}{ \begin{equation*} \begin{aligned}
e^{-i m \varphi} \cos^2 \varphi = \cos^2 \varphi
\left( \cos m \varphi - i \sin m \varphi \right) = \\ = \frac{\cos \varphi}{2} 
\left( \cos (\varphi + m \varphi) + \cos (\varphi - m \varphi) - 
i \sin (\varphi + m \varphi) + i \sin (\varphi - m \varphi) \right)
\end{aligned} \end{equation*} }
%
\textcolor{lightgray}{ \begin{equation*} \begin{aligned}
e^{-i m \varphi} \sin \varphi \cos^2 \varphi = 
\frac{ \sin \varphi \cos \varphi } { 2 } 
\left( e^{-i (1+m) \varphi} + e^{i (1-m) \varphi} \right) = \\
= \frac{ \sin 2 \varphi } { 4 } 
\left( \cos (\varphi + m \varphi) + \cos (\varphi - m \varphi) - 
i \sin (\varphi + m \varphi) + i \sin (\varphi - m \varphi) \right) = \\
= \frac{1}{8} \big( \sin (3 \varphi + m \varphi) + 
\sin (\varphi - m \varphi) + \sin (3 \varphi - m \varphi) + 
\sin (\varphi + m \varphi) \big. - \\ 
- \big. i \cos (\varphi - m \varphi) + i \cos (3 \varphi + m \varphi) + 
i \cos (\varphi + m \varphi) - i \cos (3 \varphi - m \varphi) \big) = \\
= \frac{i}{8} \left( - i \sin (3 \varphi + m \varphi) - i 
\sin (\varphi - m \varphi) - i \sin (3 \varphi - m \varphi) - i 
\sin (\varphi + m \varphi) \right. - \\ 
- \left. \cos (\varphi - m \varphi) + \cos (3 \varphi + m \varphi) + 
\cos (\varphi + m \varphi) - \cos (3 \varphi - m \varphi) \right) = \\
= \frac{i}{8} \big( e^{-i (3+m) \varphi} - e^{i (1-m) \varphi} + 
e^{-i (3-m) \varphi} + e^{-i (1+m) \varphi} \big)
\end{aligned} \end{equation*} }
%
\textcolor{lightgray}{ \begin{equation*} \begin{aligned}
\frac{i}{8} \int_{0}^{2 \pi} d \varphi \big( e^{-i (3+m) \varphi} - 
e^{i (1-m) \varphi} + e^{-i (3-m) \varphi} + e^{-i (1+m) \varphi} \big) = \\
= \frac{\pi i }{4} \delta_{m,-3} - \frac{\pi i }{4} \delta_{m,1} + 
\frac{\pi i }{4} \delta_{m,3} + \frac{\pi i }{4} \delta_{m,-1}
\end{aligned} \end{equation*} }
%
\begin{equation} \begin{aligned}
\int_{0}^{2\pi} e^{-i m \varphi} \cos^3 \varphi d \varphi = 
\frac{\pi}{4} \delta_{m,-3} - \frac{\pi}{4} \delta_{m,3} + 
\frac{3 \pi}{4} \delta_{m,-1} + \frac{3 \pi}{4} \delta_{m,1}
\end{aligned} \end{equation}
%
\textcolor{lightgray}{ \begin{equation*} \begin{aligned}
e^{-i m \varphi} \cos^3 \varphi = 
\frac{ \cos^2 \varphi } { 2 } 
\left( e^{-i (1+m) \varphi} - e^{-i (1-m) \varphi} \right) = \\
= \frac{ 1 + \cos 2 \varphi } { 4 } 
\left( \cos (\varphi + m \varphi) + \cos (\varphi - m \varphi) - 
i \sin (\varphi + m \varphi) + i \sin (\varphi - m \varphi) \right) = \\
= \frac{1}{4} \big( e^{-i(1+m) \varphi} - e^{-i(1-m) \varphi} \big) + \frac{1}{8} 
\big( \cos (3 \varphi + m \varphi) + \cos (\varphi - m \varphi) \big. + \\
\big. + \cos (3 \varphi - m \varphi) + \cos (\varphi + m \varphi) -
i \sin (3 \varphi + m \varphi) - i \sin (m \varphi - \varphi) \big. + \\
+ \big. i \sin (3 \varphi - m \varphi) + i \sin (- m \varphi - \varphi) \big) = \\
= \frac{1}{4} \big( e^{-i(1+m) \varphi} + e^{i(1-m) \varphi} \big) + 
\frac{1}{8} \big( e^{-i (3+m) \varphi} + e^{i (1-m) \varphi} - 
e^{i (3-m) \varphi} + e^{-i (1+m) \varphi} \big) = \\
= \frac{\pi}{4} \big( \delta_{m,-3} - \delta_{m,3} +
3 \delta_{m,-1} + 3 \delta_{m,1} \big)
\end{aligned} \end{equation*} }
